<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Takui on tellme.tokyo</title>
    <link>https://tellme.tokyo/tags/takui/</link>
    <description>Recent content in Takui on tellme.tokyo</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <copyright>Copyright &amp;copy; 2017 BABAROT All Right Reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 16 Jan 2018 00:45:23 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://tellme.tokyo/tags/takui/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>煉瓦の家</title>
      <link>https://tellme.tokyo/post/2018/01/16/renga_no_ie/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jan 2018 00:45:23 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tellme.tokyo/post/2018/01/16/renga_no_ie/</guid>
      <description>はじめに 『煉瓦の家』は中島卓偉による通算15作目のオリジナルフルアルバム。デビュー15周年を記念してリリースされた前作の『BEAT&amp;amp;LOOSE』とは Vol.1、Vol.2 の関係性があり、Beatles でいうところの『Rubber Soul』と『Revolver』にあたる。
彼いわく Vol.1 と Vol.2 のセパレーションも自然に決まり、『BEAT&amp;amp;LOOSE』が完成した時点で、すでに本アルバムに収録されている15曲も概ねできていたという。
前作はギターが中心のアルバムで今作はベースが中心のアルバムになっている。 卓偉いわく1〜8曲目までがいわゆる A 面、9〜15曲目までが B 面に相当する。 また、今まで作ったアルバムの中で一番ブリティッシュ色の強いアルバムになっているとも。 本作の楽曲については基本、ギター・ベース・キーボードは全部卓偉が演奏し、14曲目の『東京タワー』についてはドラムも初チャレンジで演奏されている。
01. 大器晩成  Angerme に提供した一曲 本作では卓偉バージョンで収録 マイナーコードの3つをメインに使用してリフで展開し、メロディだけ変わっていくスタイル 洋楽テイストなチューン 彼いわく20代のころに書いているともっと長いイントロがついたかもしれないが、30代になり引き算の編曲ができるようになりこんなテイストに落ち着いたという  02. 続けろ  シングルナンバーの1つ 今回のアルバム収録に合わせて、ミックスのバランスが変わったりしている 卓偉のスタイルでは先にシングルを作ってアルバムに入れるスタイルではなく、アルバム曲をすべてつくってからシングルカットするスタイルでやっている が、曲が完成した時点で2曲目にすることが決まっていた というのもドラムから走るロック定番なチューンのため アップテンポなエイトビートで展開する デビューしてから15、6年やり続けたことへの思いなどを歌詞にし、ブリティッシュなテイストに仕上げている  03. おまえは持ってる  作中で一番短い曲 中学3年のころに書いたいた古い曲 曲調はストレートなパンクナンバーでシンプルなアレンジ 曲自体は古くからあるがアルバム作成時の37歳の卓偉によるアレンジなどを加えてようやく今回アルバムに追加 すごく昔に書いた曲などをアレンジし直して入れるなども結構好き  04. 一人になろうとしないで  ポップなチューン 歌詞のままだがリスナーや人々を励ますような曲 メッセージソングになっている  05. 御城寺梨紗 〜all good idols go to heaven?〜  BEAT&amp;amp;LOOSE を知っている人はニヤッとするかもしれない曲 タイトルは架空の人物 BEAT&amp;amp;LOOSE に収録されているサイトウダイスケのアンサーソング サイトウダイスケに引き続き芸人のタイムマシーン3号に解説、詞の中でニュースを読んでもらっている 前作のニュースの続きを読むような意味でアンサーソングになっている 彼らのラジオに参加した際にタイムマシーン3号山本のアイデアでこのような形になった Vol.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>