<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>http on tellme.tokyo</title>
    <link>https://tellme.tokyo/tags/http/</link>
    <description>Recent content in http on tellme.tokyo</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <copyright>BABAROT All Right Reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 01 Apr 2018 23:05:54 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://tellme.tokyo/tags/http/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>複数のサービスのヘルスチェックをとるツール</title>
      <link>https://tellme.tokyo/post/2018/04/01/req/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Apr 2018 23:05:54 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tellme.tokyo/post/2018/04/01/req/</guid>
      <description>ヘルスチェックのときの問題点 あるウェブサービスの動作確認をとっているとき、curl などを使ってリクエストを送ると思いますが、場合によっては環境変数が必要だったり、エンドポイントのパスが長かったり、Cloud IAP といった認証機構があったりします。 動作確認中はだいたい複数回実行するので実行しやすいように（また履歴で追いやすいように）、書き捨て用のシェルスクリプトにまとめたり、再利用しやすいようにワンライナーにしたりします。
#!/bin/bash GOOGLE_APPLICATION_CREDENTIALS=&amp;#34;/path/to/google-credentials.json&amp;#34; CLIENT_ID=&amp;#34;sample.apps.googleusercontent.com&amp;#34; curl &amp;#34;https://iap-protected-app-url&amp;#34; （再利用性が高く変数をスクリプト内のプロセスに閉じられる上に編集はしやすいが、毎回このようなシェルスクリプトを書くのは面倒）
$ GOOGLE_APPLICATION_CREDENTIALS=&amp;#34;/path/to/google-credentials.json&amp;#34; CLIENT_ID=&amp;#34;sample.apps.googleusercontent.com&amp;#34; curl &amp;#34;https://iap-protected-app-url&amp;#34; （再利用性も高く変数はコマンドのプロセスにしか影響しないが、長くて見づらく編集しづらい）
環境変数を含むワンライナーだとあまりにも長いので、以下のように環境変数の宣言部分だけコマンドラインから先に実行してしまえば curl と URL のみの実行で済みますが、特定のエンドポイント用の環境変数が実行シェルに記録されてしまうのは好ましくありません。
# 記録される $ GOOGLE_APPLICATION_CREDENTIALS=&amp;#34;/path/to/google-credentials.json&amp;#34; $ CLIENT_ID=&amp;#34;sample.apps.googleusercontent.com&amp;#34; $ curl &amp;#34;https://iap-protected-app-url&amp;#34; （変数部分だけコマンドラインから定義してしまえば curl からの実行で済むが、シェルを再起動するまでは変数が実行プロセスに記録されてしまう）
問題はこれだけではありません。 開発環境の動作確認が終わったら本番環境の動作確認です（critical なサービスではない場合、初動の動作確認はカジュアルに curl でヘルスチェックを取ることも多いです）。
今度は本番環境に変わるのでURLや環境変数を書き換える必要があります。 また、開発環境と本番環境のヘルスチェックの行き来をしなきゃいけない場合もあります。 流石にここまでくると面倒くさくて、確認が終わったら削除するであろう取り急ぎなスクリプトにしちゃうことが多いです。
あとからまたヘルスチェックをとりたいと思ったとき これまでは上記の方法でなんとかお茶を濁していたのですが、最近厳しくなってきました。 見ているサービスが多くなってきたためです。
例えばあるサービスの Dev の様子がおかしいとなったとき、開発者が修正をデプロイしたとしても、場合によっては SRE や基盤チームがその後の疎通やサービスの状態をみたりします。 上にあるようなその場しのぎのスクリプトやワンライナーでやっていると、すでにスクリプトを削除していたり履歴を追うのが面倒で、こういうときにヘルスチェック用のパスが何だったのか（/health ? /status ?）、そもそもリクエストすべきサービスの URL がなんだったのか正確に思い出せません。
ツール https://github.com/b4b4r07/req
前に Cloud IAP で保護されたエンドポイントに対して簡単にリクエストを送るために作った CLI ツールの iap_curl が便利だったので、基本的な挙動はそのままに少し手を加えて汎用化しました。
Cloud Identity-Aware Proxy を使って GCP backend を保護する | tellme.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
