<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>book on tellme.tokyo</title>
    <link>https://tellme.tokyo/tags/book/</link>
    <description>Recent content in book on tellme.tokyo</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <copyright>BABAROT All Right Reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 28 Dec 2019 19:01:59 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://tellme.tokyo/tags/book/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2019年に読んだ本、観た映画</title>
      <link>https://tellme.tokyo/post/2019/12/28/2019-books-movies/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Dec 2019 19:01:59 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tellme.tokyo/post/2019/12/28/2019-books-movies/</guid>
      <description>本に関しては記録がないので直近で記憶に残ってるやつ。映画は Filmarks ベース。
本 韓国 行き過ぎた資本主義 ちょうど映画で観た「パラサイト 半地下の家族」で描かれている貧困問題などがどのようにして形成されたのか、を経済的な観点からレビューしているので面白い。97年に韓国を襲ったIMF危機についても解説しておりこれも映画「国家が破産する日」に連動するので面白い。
いわゆるA級戦犯 今の政治経済を勉強しようと思ったときに、今の体制の根本は戦後の憲政から学ぶとキャッチアップがしやすいなと思ったので、戦後GHQが採った占領政策から学ぼうと思って読み始めた。これを読んで自分もそうだけど多くの人が「A級戦犯」や戦後の自虐史観や占領政策のことを何も知らないなと思った。
奇跡の経済教室 現代貨幣理論（MMT）を勉強していく中でそのベースとなる部分を勉強しようと思って読んだ。インフレとデフレ、高校の政治経済の授業で習ったようなことがなぜどの政権でも実施できないのかと思った。いわゆる「失われた30年」は自ら捨てているようなものじゃねえか。返せワイの平成
実践Terraform 話題になってたやつ。Kindleで出てたので読んでみた。AWSがメインの題材、GCPだったらより楽しかったかな。
苦しかったときの話をしようか 筆者の娘さんが就職をしようとなったときに、何をしたらいいのかと迷いあぐねていたのをみて「なぜ今の若者は夢を持てないのか」と感じたらしい。それは自分自身をよく知らないからだという1つの仮説から、どのようにして自分の軸を見つけて、やりたいことを探すか、ということを筆者の経験や体験ベースで書いた本。内容自体はまあそうだよねーって感じだったけど、改めて文字に起こされて脳内に入れられるとフムフムってなった。
映画 1. パラサイト 半地下の家族 これは間違いない。今年ダントツ1番かも
どんよりダークな感じ。これぞTHE・韓国映画っていうラスト！韓国の行き過ぎた経済格差の風刺も効いてる。マストウォッチ
2. エルカミーノ ブレイキング・バッドの公式な続編。Afterホワイト先生の世界をジェシー目線でいい感じに描いていて最高にグッド
3. ホテル・ムンバイ 2008年にインドの五つ星ホテルで実際に起きたテロに立ち向かったホテルマンと宿泊客の話。何が印象に残ったかってテロリストが100%の悪だと言えない形で描いていたこと。テロリストもまた被害者で彼らなりの正義に突き動かされてるんだなーと
4. アルキメデスの大戦 巨大戦艦（後の戦艦大和）を建造したい大艦巨砲主義に突き動かされる平山陣営と、これからは航空機の時代だと空母を作りたい山本五十六陣営。提出された大和建造の見積もりが明らかに疑わしくその不正を暴くために五十六陣営に雇われた数学科の学生カイタダシのお話。
この映画の何が良かったって大迫力のVFXで描く大和がカッコいいってのはあるんだけど、1番は平山忠道造船中将（造船エンジニア、設計技師）が言ったカイタダシに向けて言った言葉。
（平山案の大和建造費の不正を暴くために再度大和を白紙から設計する過程を踏んだ彼に対して）
 君はこの艦を君自身で1度作り出した事があるはずだ
 そうなんだよ。しかも相手が寄越してきた見積もり案から大和の全貌を紐解いて、相手が作ろうとしているであろう戦艦の設計図を描いちゃった。しかもその中で相手が犯した設計上の欠陥まで修正を考慮して描いちゃった。これはSaaSをちょっと触ってそのアーキテクチャを想像してフロントエンドとバックエンドを実装しちゃった感じだな、ソフトウェアエンジニア的にいうと。こんなことしちゃったらダメもとでもリリース（建造）したくなるよね。実際にプロダクションで動いてリクエストを受ける様を見たくなる。クローズされるとわかっていても。その設計技師・技術者の性をくすぐりつつも、それとは別の理由で（政治的な意味合いで）なぜ沈むとわかっている大和を建造しないといけないのか、説明されたときに項垂れる他なかった&amp;hellip;
 それでも日本人はまた戦艦「大和」をつくるだろう〜この国が抱える根本的な宿痾（三田紀房,戸高一成） | 現代ビジネス | 講談社（1/6） エンターテインメントで〝反戦〟打ち出す　「アルキメデスの大戦」の山崎貴監督：時事ドットコム 【ネタバレあり】『アルキメデスの大戦』感想・解説：大和に新解釈を提示する王道歴史ミステリ | ナガの映画の果てまで 山崎貴監督が語る｢アルキメデスの大戦｣とVFX | 映画界のキーパーソンに直撃 | 東洋経済オンライン | 経済ニュースの新基準  5. 牝猫たち (2017) （映画の説明省略）
池袋感（外面・内面）がすごい。3人の視点でのアングラ世界の描き方は良かったんだけど、最終的に3人とも客に求めてるものが同じに収束していくのは客側（もしくは第三者視点で）の理想論すぎるかなと。実世界では結末がないからかもしれんけど現実ではああいう収束の仕方はないだろうなと
振り返り もうちょっと読んだり観たりしたけど、文章にまで書き起こす気力をくれる奴ら..!って感じで厳選した。あともっとこまめに Filmarks でレビュー書こ。振り返るの大変。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『僕たちはファッションの力で世界を変える』を読んだ</title>
      <link>https://tellme.tokyo/post/2018/11/08/the-inoue-brothers/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Nov 2018 22:37:54 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tellme.tokyo/post/2018/11/08/the-inoue-brothers/</guid>
      <description> デンマークで生まれ育った日系二世兄弟、井上聡(1978年生まれ)と清史(1980年生まれ)によるファッションブランド。2004年のブランド設立以来、生産の過程で地球環境に大きな負荷をかけない、生産者に不当な労働を強いない&amp;quot;エシカル(倫理的な)ファッション&amp;quot;を信条とし、春夏は東日本大震災で被災した縫製工場で生産するTシャツ、秋冬は南米アンデス地方の貧しい先住民たちと一緒につくったニットウェアを中心に展開する。さまざまなプロジェクトを通して、世の中に責任ある生産方法に対する関心を生み出すことを目標にしている。聡はコペンハーゲンを拠点にグラフィックデザイナーとして、清史はロンドンでヘアデザイナーとしても活動。そこで得た収入のほとんどを「ザ・イノウエ・ブラザーズ」の運営に費やす。
 https://theinouebrothers.net/
とてもいい本だった。 井上兄弟は中央アンデス高地に暮らす人々とそこに生息するアルパカから採れる毛を利用した最高級ニットを手がけるブランドクリエイターである。 彼らの精神性とプロダクトに対する強い想いに感動したのでまとめておく。
ブランドが掲げるコンセプト「Style can&amp;rsquo;t be mass-produced」  “Style can&amp;rsquo;t be mass-produced&amp;hellip;（スタイルは大量生産できない）”
 5年前にファストファッションなどに代表される大量生産・大量消費社会のしわ寄せともいえる事件がバングラディシュで起きた 1。 欧米西洋日本をはじめとする先進国の人たちの、最新のファッションやトレンドの服を安くたくさん手に入れたいという気持ちに応えるために、1円でも安く受注できる工場を発展途上国に委託する。 そこでは若い女性が低賃金で過酷な労働を強いられている。 労働環境などは二の次で、生産数を増やすために違法な増築改造を続けたがゆえの事件だった。
もちろんこのビルのオーナーや現場監督が悪い、という話になるのだが、もとを辿ればその上流から来ている問題だった。 たとえハッタリだとしても「君のところより安く受注できるところがあるから切るよ」と言われてしまうと、現地の工場は大量の労働者を路頭に迷わせてしまう。 そうならないためにもとことんコストを切り詰めないといけない状況になっていた。 こういった潮流を作っているのはあくまでもファストファッションブランドであり、現地の労働者も、地球の裏にいる消費者もそのことに気づいていない。 知っているのはブランド側だけである。
イノウエブラザーズはこういった大量生産・大量消費にはやくから疑問をもち、エシカルを信条とし生産者から購入者（≠消費者) までのプロセスに関わるすべての人が幸せになれるような、ダイレクトトレードの先駆けとして活動をしているブランドだった。
最高のプロダクトを現地の人と一緒に作る  “チャリティではなくビジネス”とふたりがよく口にするのは、施しは一時的な助けになっても、自立を促すための手段にはならないと考えるからだ。
 印象に残った言葉に&amp;quot;チャリティではなくビジネス&amp;quot;というのがある。 彼らは何度もアンデスの地に足を運ぶ中で、社会的な不公平や貧困、高山地域での暮らしの厳しさなどを目の当たりにしていた。 そこで施しを与えることはできるけど、自分たちは一時的な助けではなく、あくまでは彼らはビジネスパートナーであり彼らと一緒になって最高のプロダクトを作り、値段は高くはなるかもしれないが、適切なものに適切な価格を添えて世界に発信することで、ひいては彼らの生活水準を上げることにつながると考えたいたからこその発言だった。
もともと中央アンデス高地に暮らす人々の暮らしにアルパカは馴染んでおり、人々はその毛を刈り売ることで生活していたが、刈るための道具が石器の類でうまく切れずに毛やアルパカを傷めてしまうだったり、アルパカの毛の細さで価値が変わることだったり、採れる部位で価値が変わることなどを知らないという現実があった。そこで彼らに毛刈りハサミや電動シェーバーだったりのことを伝えたり、毛の刈る部位によってパッキングして卸したりするように伝えたりなどのところから始めた。
フェアトレードによるアルパカ自体の保全や現地の人の暮らしをまもりたいという志しで、ペルーの高地にあるパコマルカアルパカ研究所とパートナーシップを築き、地元の放牧者が自らの生活様式から上手く利益を上げられるように援助している。現地の研究所と対話しながら、世界で一番高品質の「シュプリームロイヤルアルパカ」を開発するなど、現在ではアルパカ製品の世界的なエキスパートになっている。
感想として  「本当の価値を決めるのは、希少性でも価格でもない。そこにどれだけ、つくり手の熱い情熱と魂を込められるかなんだ」
 この言葉にある通り、ものづくりに対する熱すぎる情熱とアルパカ製品で世界一のプロダクトを作るということへの想いが込められていると思った。 井上兄弟は端々に&amp;quot;世界&amp;quot;だったり&amp;quot;正義&amp;quot;、&amp;ldquo;平和&amp;quot;だったりといった少しくさいような、独善的な表現を用いるがそれは軽々しく言っているわけではなく、本当にそうしたいと思って実行し、裏付けとなる行動とともに成果を出していて、生き様としてかっこいいと思った。そしてその生き様が作るプロダクトに反映されていて、そのストーリー性やバックグラウンドの惚れ込み、アイテムへの愛着が湧いた。
最近では、次の写真のように、長く愛用してほしいという想いから天然の防虫剤としても知られる楠にメッセージを刻印したものを付属してくれている。こういった自分たちのプロダクトへの愛情とそれを購入者へ伝えたいという気持ちを見ることができて、なんとも言えない嬉しいような感動のような気持ちが湧いた。
リファレンス  世界一のアルパカニットを作る兄弟「ザ・イノウエブラザーズ」とは？ 過酷な低賃金ビジネスはもうやめよう──『僕たちはファッションの力で世界を変える』 | BNL (Business Network Lab) | Eightが運営するメディア 最高のクオリティを求めて南米を旅する兄弟──ザ・イノウエ・ブラザーズ｜メンズファッションニュース｜GQ JAPAN    ファストファッションの裏側　ラナプラザの悲劇の意味 | エシカルファッションのセレクトショップ A Scenery Beyond&amp;hellip;のエシカルマガジン&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『ルポ川崎』を読んだ</title>
      <link>https://tellme.tokyo/post/2018/05/29/repo_kawasaki/</link>
      <pubDate>Tue, 29 May 2018 12:18:56 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tellme.tokyo/post/2018/05/29/repo_kawasaki/</guid>
      <description>本作は帯にある「ここは、地獄か？」という謳い文句のとおりに現代のディストピアと言われる神奈川県・川崎市 (とくに川崎区) を舞台に書かれたルポルタージュ (現地報告) である。
著者が川崎をテーマにルポルタージュを書くにいたったのは、2015年から立て続けに起こった川崎中一殺害事件や簡易宿泊所火災、ヘイトデモといった象徴的事件が背景にある。 こういった陰湿かつ世間を驚かせるような事件が相次いだ川崎区を、現代日本が抱える社会的問題を象徴する場所として捉えた上で、その事件のバックグラウンド (深層) に入り込むことで「今の川崎から見えてくるものは何か」という現地取材による連載から始まったものである。
川崎市 (川崎区を含む七区からなる) は長年、東京と横浜の間に位置する土地柄を生かしてベットタウンとして開発されてきた過去を持つが、市の最南であり東京湾に面する川崎区は今でこそ川崎駅周辺の観光地化などによりクリーンなイメージを持ちつつあるが、もともとはその臨海部・工業地帯という性格から、そこで働く労働者のための「飲む・打つ・買う」を中心に発展した区である。現在でも中心部から少し外れれば、ソープランドや競輪競馬といった合法的なものからや非合法な娯楽場なども数多く営業し、それらの資金が最終的に流れつく大きな事務所も門を構えているようだ。しかし、この区に住む労働者はその地理的・歴史的背景により多様化が進み、朝鮮や東南アジアや南米と言った多文化地域としての顔も持つ。そんなある種、日本の近未来を象徴とするような町に生きる人を本作では描いている。
 「川崎のこのひどい環境から抜け出す手段は、これまで、ヤクザになるか、職人になるか、捕まるかしかなかった。そこにもうひとつ、ラッパーになるっていう選択肢をつくれたかな」
 BAD HOP メンバーの T-pablow は言った。彼はテレビ番組の企画で十代のラッパーたちがフリースタイルで競い合う「高校生RAP選手権」で優勝したラッパーである。彼もまたラッパーとして若者の間で名を馳せる前、川崎にいる&amp;quot;捕まる系&amp;quot;の不良少年だった。本作で取材を受ける人たち、登場する人たちの多くは本当によく捕まる。そんな彼が取材で答えたセリフの中で印象に残ったものがあった。
 「オレらと同世代とか下の世代とかでやんちゃなヤツは、もともと、オレらの名前は知っていたと思うんですよ。そのへんはオレらが仕切ってたんで。逆に言うと、そいつらはオレらがどんな状況にいたのかも知ってる。だからこそ、ここまで来たっていうことが本当にすごいとわかるはずだし、それができるラップっていう表現が魅力的に見えたと思う」
 ちょっと前までは家にも帰らず夜な夜な悪さをしていたような少年が、家に帰らず他所で悪さをして歩くのではなく、夜な夜な公園にあつまり熱心にフリースタイルをやる、というほどにまで影響を与えていた。本作では、ラップという新しい風が川崎の少年少女の間を取り巻いて、少しでもディストピア・川崎サウスサイドに希望をもたらすものとして描かれている。
本作で大きく扱われているトピックとして、
 ラップ、ラッパー、ヒップホップがもたらした光 レイシズム系の問題、多文化地域が持つ闇 それに続くヘイトデモ 公営競技、風俗街、ドヤ街といった歓楽街に生きる人たち &amp;ldquo;川崎&amp;quot;の監獄に生きる少女  などが挙げられる。
もともと、連載による章立てでの取材ベースで話が進んでいる。しかし、出版にあたり大きく構成を見直した後にそれぞれのピースが他の章とリンクするような編纂が加えられており、ノンフィクションのルポルタージュでありながら、小説のように話のパズルがハマるような納得感があって読み応えがあった。 構成もさることながら、内容も上に述べたような話の比じゃないほどディープな取材、深層がブレイクダウンされていて、終始緊張感を持ちながら読み進められ一気読みしてしまった。今年読んだ本の中でもかなり面白く、&amp;ldquo;川崎&amp;quot;の今と過去、そしてそこにあった (そして一部は今もまだある) 事実をリアリティを持って知ることができるいい本だった。
とりあえず読んだほうが良い。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
